 %************************************************
\chapter{Einleitung}\label{ch:introduction}
%************************************************

\section{Gegenstand}
\begin{flushright}{\slshape
\enquote{Die Medizinische Informatik ist die Wissenschaft der systematischen Erschließung, Verwaltung, Aufbewahrung, Verarbeitung und Bereitstellung von Daten, Informationen und Wissen in der Medizin und im Gesundheitswesen.
Sie ist von dem Streben geleitet, damit zur Gestaltung der bestmöglichen Gesundheitsversorgung beizutragen.\footnote{\url{https://www.gmds.de/de/aktivitaeten/medizinische-informatik/}, abgerufen am 11. Januar 2022}
}}
\end{flushright}
\acs{snik} ist ein Projekt zum Informationsmanagement im Gesundheitswesen.
Es fasst Wissen aus drei Lehrbüchern, welches es in semantischer Weise modelliert und publiziert.
In der Ontologie (siehe \cref{sub:ontology}) sind Zusammenhänge zwischen verschiedenen Informationen vorhanden,
welche auf der öffentlich erreichbaren Visualisierung in Form eines Graphen dargestellt sind.

Diese Daten liegen strukturiert, aber für Menschen nicht leicht lesbar vor.
Daher braucht es andere Methoden, durch sie zu navigieren.
Dazu gibt es verschiedene Lösungen:
\begin{enumerate}
	\item das Verwenden eines \acs{rdf}-Browsers \citep[S.~30]{linkeddatavisualisation}, der \acs{rdf}-Informationen einzeln darstellt,
	\item die Graphvisualisierung \citep[S.~32]{linkeddatavisualisation} oder
	\item \acs{sparql}, eine Abfragesprache für \acs{rdf}.
\end{enumerate}

\section{Problemstellung}\label{sec:problemstellung}

Momentan müssen Studierende der Medizininformatik, die nach Wissen suchen wollen, eine der drei oben genannten Optionen verwenden.
Alle dieser Möglichkeiten haben jedoch große Nachteile.
Der RDF-Browser gibt nur ein sehr beschränktes Ergebnis aus, und serialisiertes RDF selbst zu lesen ist schwer und unpraktisch.
Im Fall von SPARQL nimmt es den Medizininformatik-Studierenden wertvolle Zeit, da sie sich dort erst in die Syntax der Abfragesprache und das Vokabular des Fachbereichs einarbeiten müssen.

Ein Ansatz für die Lösung dieses Problems ist Question Answering.
Dabei wird eine Frage als ganzer Satz eingegeben, dessen Bedeutung das System versteht und auf Grundlage dessen eine Antwort ausgibt \citep{qadefinition}.
Die Implementierung eines Question Answering-Systems mit adäquater Qualität der Antworten ist wesentlich aufwändiger~\citep[S.~3]{qanswer}, als es im Rahmen einer BeLL möglich ist.

\begin{itemize}
	\item Problem P1: Für die Implementierung von Question Answering benötigter Aufwand
	\item Problem P2: Fehlende Intuitivität und Expressivität anderer Lösungsansätze
\end{itemize}

\section{Motivation}
\todo{Ah jetzt ist Motivation dabei, sehr schön! Achte aber hier auch noch auf formellen Schreibstil, Präsenz und vermeide Konjunktiv sowie Wortwiederholungung und entferne Füllwörter wie "einfach":
Beispiele aber da ist noch mehr drin:
* "viel einfacher, wenn sie einfach" -> "viel einfacher"
* "in Zeiten von Corona" -> "in Zeiten der COVID-19-Pandemie" oder "in Zeiten der Coronavirus-Pandemie" (wenn das in 10 Jahren ein 16-jähriger liest, weiß der vielleicht gar nicht, was Corona ist)
* "es wäre viel einfacher...abfragen könnten" -> "es ist viel einfacher...abfragen"
* "normaler Sprache" -> (was ist normal) vielleicht "natürliche Sprache" oder fällt dir noch etwas besseres ein?
* "Das wäre von der Zeitnutzung.... effizient und würde ... viel Arbeit von allen nehmen." Der Satz ist viel zu lang, enthält nicht viel Information und ist ungenau. 
* "viel einfacher, wenn sie einfach" -> "viel einfacher"
* "in Zeiten von Corona" -> "in Zeiten der COVID-19-Pandemie" oder "in Zeiten der Coronavirus-Pandemie" (wenn das in 10 Jahren ein 16-jähriger liest, weiß der vielleicht gar nicht, was Corona ist)}
Das Wissen zum Informationsmanagement im Krankenhaus ist komplex und oft nur schwer greifbar.
Es liegt in Form von Lehrbüchern, aber eben auch in \acs{snik} vor.
Studenten, die unter Zeitstress leiden und sich nicht immer ganze Bücher oder Kapitel durchlesen können, aber auch nicht über die Kenntnisse verfügen, \acs{snik} effektiv zu verwenden,
müssen oft ihren Professor oder andere Studierende hinzuziehen, wenn sie eine Frage haben.
Es wäre viel einfacher, wenn sie einfach das strukturierte Wissen abfragen könnten, in normaler Sprache.
Das wäre von der Zeitnutzung her aus gesehen effizient und würde, besonders bei einfacheren Fragen, viel Arbeit von allen nehmen.
Besonders in Zeiten von Corona, wo die Kontakte oft eingeschränkt werden müssen und es häufiger digitale Veranstaltungen ohne örtliche Präsenz gibt, wäre solch ein Werkzeug sehr hilfreich.

\section{Zielsetzung}\label{sec:zielsetzung}

Im Folgenden wird jedem in \cref{sec:problemstellung} benannten Problem P\textsubscript{i} ein Ziel Z\textsubscript{i} zugeordnet.\todo{Ich wusste gar nicht, dass es textsubscript gibt, wieder was gelernt Aber ich finde Variablen für zwei Probleme overkill. Sag doch einfach: werden den beiden Problemen je ein Ziel zugeordnet}

	\begin{itemize}
		\item Ziel Z1: Benchmark für Semantisches Question Answering für \acs{snik}
		\item Ziel Z2: Semantisches Question Answering System, welches Fragen zu \acs{snik} mit hoher Qualität beantwortet.
	\end{itemize}
\section{Aufgabenstellung}

Den Zielen Z\textsubscript{i} sind hier jeweils Aufgaben A\textsubscript{i} zugeordnet.\todo{hier wieder ohne Variablen}

\begin{itemize}

	\item Aufgaben zu Ziel Z1:
	\begin{itemize}
		\item Aufgabe A1.1: Sammlung von typischen Benutzerfragen an \acs{snik}
		\item Aufgabe A1.2: Beantwortung dieser Fragen
		\item Aufgabe A1.3: Methodik entwickeln, um ein System anhand dieser Fragen und Antworten zu bewerten (Benchmark)
	\end{itemize}
	\item Aufgaben zu Ziel Z2:
	\begin{itemize}
		\item Aufgabe A2.1: Recherche existierender Semantischer Question Answering Ansätze und Systeme
		\item Aufgabe A2.2: Auswahl eines geeigneten Systems
		\item Aufgabe A2.3: Evaluation dieses Systems am Benchmark
		\item Aufgabe A2.4: Diskussion der Ergebnisse
	\end{itemize}
\end{itemize}

\section{Aufbau der Arbeit}

Einleitend werden in Kapitel 1 die Problemstellung, Ziele und daraus folgende Aufgaben beschrieben.
Danach werden in Kapitel 2 grundlegende Begriffe und für die Arbeit relevante Themengebiete geklärt.
In Kapitel 3 wird der aktuelle Stand der Forschung beschrieben, besonders in Hinsicht auf verschiedene Question Answering-Systeme.
Kapitel 4 beinhaltet die Lösungsansätze für die oben benannten Aufgaben, Kapitel 5 die Ausführung dieser und Kapitel 6 Ergebnisse.
Kapitel 7 ist die kritische Auseinandersetzung mit den Ergebnissen in der Diskussion und ein Ausblick auf mögliche zukünftige Arbeit.
