%*****************************************
\chapter{Grundlagen}\label{ch:preliminaries}
%*****************************************

\section{Medizinische Informatik}

\subsection{Informationssysteme im Gesundheitswesen}

\begin{definition}[System]
\enquote{Ein System ist eine Menge an Elementen und deren Beziehungen.} \citep[S.~30]{bb}
\end{definition}
\begin{definition}[Informationssystem]
\enquote{Ein Informationssystem ist ein System das Daten, Informationen und Wissen speichert und verarbeitet.} \citep[S.~30]{bb}
\end{definition}

\begin{definition}[Informationssystem im Gesundheitswesen]
\enquote{Ein Krankenhausinformationssystem ist das sozioökonomische Subsystem eines Krankenhauses, welches die gesamte Informationsverarbeitung sowie die zugehörigen menschlichen Akteure in deren respektiven Informationsverarbeitungsrollen umfasst.} \citep[S.~37]{bb}
\end{definition}

\subsection{Daten, Informationen, Wissen}
Daten sind die physische Repräsentation von Informationen oder Wissen, also zum Beispiel die Zeichenkette \enquote{\ac{snik}}. Daten können neu interpretiert werden.
Informationen hingegen sind Fakten, die gegebenenfalls aus Daten hervorgehen.
Wissen ist eine generelle Information über ein Konzept. \citep[S.~29]{bb}

\section{Semantic Web}

\subsection{URIs, IRIs und URLs}
\ac{uri} werden zur eindeutigen Zuordnung von Zeichenketten zu beliebigen Ressourcen verwendet \citep{uri}.
\ac{url} ist eine URL mit konkreten Zugriffsmöglichkeiten auf die Ressource \citep{url}.
Ein \ac{iri} ist ein URI mit einer größeren Anzahl an möglichen Zeichen, da es auch nichtlateinische Schriftzeichen erlaubt.

\subsection{World Wide Web}
Das \ac{www} wurde 1991 von Tim Berners-Lee entwickelt.
Es ermöglicht freien Zugriff auf und Austausch von Daten über das \ac{http}.
Die Standards zu dieser Kommunikation setzt das \ac{w3c}, dessen Direktor Berners-Lee ist.
Das Format der Dokumente wird durch die \ac{html} beschrieben, welche ebenfalls vom \ac{w3c} kontrolliert wird \citep{www}.

\subsection{Semantic Web}
Im Gegensatz zu \ac{www}, einem Web der Dokumente, ist das Semantic Web ein Web der Daten.
Es ist außerdem nicht nur ein verwendbares Artefakt wie das \ac{www}, sondern auch ein Forschungsfeld \citep{semanticwebreview}, das sehr stark von anderen Forschungsfeldern, wie etwa Deep Learning und künstlicher Intelligenz, abhängig ist. Teile des Forschungsfeldes sind Ontologien, Linked Data und sogenannte Knowledge Graphs, auf die hier aber nicht weiter eingegangen werden wird.
Das Semantic Web als nutzbares Objekt besteht aus strukturierten Daten, sodass man, im Gegensatz zum \ac{www}, Informationen direkt abfragen kann und nicht erst die HTML-Dokumente auswerten muss.

\subsection{RDF}

\begin{table}[h]\centering\scriptsize
  \begin{tabulary}{\textwidth}{rcl}
    \toprule
    Subjekt & Prädikat & Objekt \\
    \midrule
    \aurl{dbr}{Wilhelm\_Ostwald} & \aurl{dbo}{award} & \aurl{dbr}{Nobel\_Prize\_in\_Chemistry} \\
    \aurl{dbr}{Leipzig} & \aurl{dbo}{populationTotal} & "605407" \aurl{xsd}{nonNegativeInteger} \\
    \aurl{dbr}{Wilhelm\_Ostwald} & \aurl{dbo}{wikiPageWikiLink} & \aurl{dbr}{Albert\_Einstein} \\
    \aurl{dbr}{Leipzig} & \aurl{dbo}{leaderName} & \aurl{dbr}{Burkhard\_Jung} \\
    \bottomrule
  \end{tabulary}
  \caption{Beispiele für RDF-Tripel}
  \label{tab:rdftripleexample}
\end{table}

Das \ac{rdf} ist das grundlegende zur Beschreibung des Semantic Webs genutzte Format \citep[S.~35]{semanticwebgrundlagen}.
Mithilfe dieser formalen Sprache, die erstmals 1999 durch das \ac{w3c} spezifiziert wurde, sollten zuerst Metadaten modelliert werden.
Aufgrund dem Fokus auf der Weiterverarbeitbarkeit der Daten ist es für seine Nutzer gut zur Modellierung des Semantic Webs geeignet.
RDF wird in Tripeln aus Subjekt, Objekt und Prädikat modelliert.
Es verhält sich hierbei wie in einem normalen deutschen Satz, das Prädikat beschreibt also die Beziehung zwischen dem Subjekt und Objekt.
Alle drei werden normalerweise als \acp{uri} angegeben \citep{linkeddatadesignissues}.
Beispiel für solche Tripel aus \acp{uri} sind in \cref{tab:rdftripleexample} zu sehen:
Wilhelm Ostwald (Subjekt) hat den Preis (Prädikat) Nobelpreis der Chemie (Objekt).
Das zweite Beispiel zeigt, dass für manche Informationen \acp{uri} nur teilweise angeben, was diese Information ist, hier eine nicht negative Ganzzahl.
Die Informationen wurden von DBPedia heruntergeladen\footnote{\url{https://dbpedia.org/page/Leipzig} und \url{https://dbpedia.org/page/Wilhelm_Ostwald}, abgerufen am 14. Januar 2022}.
Diese Information wird auch \emph{Literal} genannt, mehr dazu in \cref{sec:individuenundklassen}
\todo{Prefixe}
\subsection{Ontologien}
\begin{definition}[Ontologie]
\enquote{Im Kontext der Informatik ist eine Ontologie eine Menge von repräsentativen Primitiven, welche einen Bereich des Wissens oder eines Diskurses modellieren.
Die repräsentativen Primitiven sind typischerweise Klassen (oder Mengen), Attribute (oder Eigenschaften), und Zusammenhänge (oder Beziehungen zwischen Klassenelementen).
Die Definitionen der repräsentativen Primitiven enthalten Informationen über ihre Bedeutung und Beschränkungen ihrer logisch konsistenten Anwendung.
Im Kontext von Datenbanksystemen kann eine Ontologie als ein Level der Abstraktion von Datenmodellen, analog zu hierarchischen und relationalen Modellen, gesehen werden, aber dazu gedacht, Wissen über Individuen, deren Attribute, und deren Beziehungen zu anderen Individuen zu modellieren.
Ontologien sind typischerweise in Sprachen, die Abstraktionen weg von Datenstrukturen und Implementationsstrategien ermöglichen spezifiziert;
In Praxis sind die Sprachen von Ontologien in der expressiven Kraft näher an Logik erster Ordnung als alle anderen zur Modellierung von Datenbanken genutzten Sprachen.
Deshalb werden Ontologien als auf dem \enquote{semantischen} Level stehend angesehen, wohingegen andere Datenbankschemen auf dem \enquote{logischen} oder \enquote{physischen} Level sind.
Durch ihre Unabhängigkeit von Datenmodellen niedrigeren Levels werden Ontologien zum Integrieren von heterogenen Datenbanken genutzt, was die Benutzbarkeit über verschiedene Systeme erlaubt, und die Spezifizierung von unabhängigen, wissensbasierten  Dienstleistungen ermöglicht.
Im Technologie-Stack der Semantic Web Standards sind Ontologien ihre eigene Schicht.
Es gibt nun standardisierte Sprachen und eine Vielzahl an kommerziellen und Open-Source Werkzeugen, um Ontologien zu erstellen und mit ihnen zu arbeiten.
}
\end{definition}
\textcolor{darkgray}{Aus dem Englischen von \citet{ontologygruber}}
\subsection{Taxonomie}

Nur Beziehungen Subklassen->Klassen

\subsection{Individuen und Klassen}
\label{sec:individuenundklassen}
Die Beziehung zwischen Individuum und Klasse entspricht einer Elementbeziehung,
für ein Individuum $e$ einer Klasse $K$ gilt also $e \in K$.
Dahingegen ist die Beziehung zwischen Unterklassen $U$ und Oberklassen $O$ eine Teilmengenbeziehung ($U \subseteq O$), das heißt, dass jedes Element der Unterklasse auch ein Element der Oberklasse ist.
Echte Teilmengenbeziehungen ($U \subset O$) existieren, wenn jedes Element von $U$ ein Element von $O$ ist, $O$ aber zumindest ein Element enthält, das nicht in $U$ ist \citep[S.~261]{semanticwebgrundlagen}.
\subsubsection{Relationen}
Beziehungen zwischen Individuen untereinander werden \emph{Relationen} genannt.
Relationen können als Teilmenge von Individuen $a \in A$ und $b \in B$ vom kartesischen Produkt der Klassen $A$ und $B$ bezeichnet werden, also gilt $(a,b) \in R$, wenn $R \subset A \times B$ ist.
Als Kurzform kann auch $aRb$ geschrieben werden \citep[S.~263]{semanticwebgrundlagen}.
Es gibt nicht nur \emph{binäre} Relationen, also Relationen zweier Elemente, hier werden aber nur diese benötigt.

In \ac{rdf} sind nämlich alle Relationen zweistellig, also Paare.
Die Beschreibung dieser Relation wird \enquote{Property}, also Attribut oder Eigenschaft, genannt.
Properties nehmen die Rolle von Prädikaten an, so ist zum Beispiel \aurl{dbo}{award} ein Property von \aurl{dbr}{Wilhelm\_Ostwald} mit dem Wert \aurl{dbr}{Nobel\_Price\_in\_Chemistry}.
Sie können auch eingeschränkt werden, indem man ihnen mit \ac{rdf} ihren \emph{Definitionsbereich} mit und \emph{Wertebereich} verändert.
Damit lässt sich einstellen, welche Datentypen als Subjekt und Objekt akzeptiert werden \citep[S.~76]{semanticwebgrundlagen}.
Der Definitionsbereich wird über \aurl{rdfs}{domain} und der Wertebereich über \aurl{rdfs}{range} bearbeitet.

\emph{Literale}, oder auch \emph{Data}-Properties, erfüllen die Funktion der Datentypen.
Sie sind reservierte \acp{uri}, welche die Art des vorhandenen Werts anzeigen.
In \cref{tab:rdftripleexample} wird in Zeile 2 nicht auf eine andere Entität verwiesen, sondern direkt auf die Bevölkerungszahl.
Die Zahl ist ein \aurl{xsd}{nonNegativeInteger} und keine Zeichenkette.

Properties mit Klassen als Definitions- und Wertebereich werden auch \emph{Object}-Properties genannt.
So ist in \cref{tab:rdftripleexample} \aurl{dbo}{leaderName} ein Property mit \aurl{dbo}{PopulatedPlace} als Definitions- und \aurl{dbo}{Person} als Wertebereich.
Sie sind also Eigenschaften von Objekten, wie oben etwa Wilhelm Ostwald oder Leipzig.

\subsubsection{Wissensbasen}
Es wird teilweise auch zwischen A- und TBoxen unterschieden.
Eine ABox enthält Wissen über Individuen bzw. Instanzen, wohingegen eine TBox Wissen über Klassen bzw. generelle Schemen enthält \citep[S.~167]{semanticwebgrundlagen}.

\subsubsection{Unterschied zwischen relationalen Datenbanken und Wissenbasen}



\subsection{Linked (Open) Data}

Linked Data beschreibt öffentlich verfügbare Informationen, die mittels \acp{uri} erreichbar und in für Maschinen lesbarer Form vorhanden sind \citep{linkeddata}.
Es sollen verschiedene open-source lizensierte Datenquellen in \ac{rdf} umgeformt und verbunden werden, was allerdings Probleme im Sinne von fehlender Konsistenz der Daten führen kann \citep{semanticwebreview}.
Berners-Lee verfasste vier Regeln für das veröffentlichen von Daten im Internet, um ein umfassendes Linked Data-System zu ermöglichen \citep{linkeddatadesignissues}.
Diese sagen vor allem, dass klar mit \ac{http}-\acp{uri} benannte Ressourcen standardisiert durch \ac{rdf} und \ac{sparql} weitere nützliche Informationen und Links zu anderen \acp{uri} enthalten sollen.
Dies ist etwa auch auf DBPedia der Fall, wo jede Ressource ein Attribut namens \enquote{\aurl{dbo}{wikiPageWikiLink}} hat, \ac{http}-\acp{uri} wo zum Thema zugehörige Ressourcen stehen,
wie zum Beispiel Albert Einstein unter Wilhelm Ostwald (siehe \cref{tab:rdftripleexample}).

\subsection{SPARQL}

\ac{sparql} ist eine Abfragesprache für \ac{rdf}, das heißt mit diesem \ac{w3c}-Standard kann man in einer in \ac{rdf} verfassten Ontologie Wissen abfragen.
\todo{für SPARQL braucht man keine Ontologie! RDF und Ontologien sind zwar verbunden aber nicht das gleiche.}
\section{Semantisches Question Answering}

\begin{definition}[Question Answering]
Question Answering (Fragebeantwortung) behandelt die Beantwortung von Benutzerfragen \citep{qadefinition}.
Ein Question Answering-System muss eine Frage analysieren, eine oder mehrere Antworten bereitstellen und dem Nutzer diese präsentieren.
\end{definition}

Es existieren sowohl \emph{closed-domain} als auch \emph{open-domain} Question Answering.
Question Answering-Programme mit offener Domäne sind schwieriger zu entwickeln,
da sie Fragen von allen möglichen Domänen verstehen müssen.
Ein Beispiel hierfür wäre die Frage, wo eine Bank zu finden sei.
Die fragenstellende Person könnte entweder eine Filiale einer Bankgesellschaft oder eine Parkbank meinen.
Das Programm, an das die Frage gestellt wird, muss nun mit wenig Kontext herausfinden,
welche Deutung impliziert wird, was zum Beispiel mit mehr Daten,
wie etwa dem vorherigen Suchverlauf (Hat sich die Person vorher nach Parks/Geldfilialen erkundigt?)
oder persönlichen Daten, wie dem Alter, möglich wäre.

Diese Arbeit beschränkt sich jedoch auf Question Answering mit geschlossener Domäne, \ac{snik} (siehe \cref{ch:relatedWork}).
Solche Question Answering-Programme beschränken sich auf einen Fachbereich,
was etwa den Kontext vom vorherigen Beispiel bereitstellen würde.

\begin{definition}[Semantisches Question Answering]
Semantisches Question Answering ist die Beantwortung von Fragen, die in natürlicher Sprache gestellt wurden.
Ein Programm für Semantisches Question Answering erkennt verschiedene semantische Strukturen in der Frage,
also zum Beispiel was für ein Typ die Antwort auf die Frage sein soll, wie etwa eine Zeit oder ein Ort \citep{sqadefinition}.
Dafür wird \acs{nlp} verwendet.
\end{definition}

\subsection{Neuronales Netz}

Neuronale Netze sollen, indem sie die Struktur des menschlichen Gehirns nachstellen, komplexe Aufgaben, wie etwa das autonome Fahren oder \ac{nlp}, ausführen.
Dazu werden Knoten in verschieden Schichten miteinander verbunden.
Es gibt drei Arten von diesen: Eingabe- (input), versteckte (hidden) und Ausgabe-Schichten (output).
Zwischen den Schichten sind die Knoten verbunden, jede Verbindung hat ein bestimmtes Gewicht.
Mit diesem Gewicht wird der weitergereichte Wert multipliziert, welcher in der Eingabeschicht erstmals festgelegt wird.
Bei jedem Knoten werden die aus den niederen Schichten ankommenden Werte addiert, sodass ein neuer Wert entsteht.
Diese Summe wird dann mithilfe einer Funktion, meistens einer hyperbolischen oder Sigmoidfunktion, verändert und dann wieder weitergereicht.
Es werden genau diese Funktionen genommen, da deren Ableitungen die Fehlerberechnung leichter machen \citep{deeplearningarchitecturesreview}.
So kann das, je nach der Anzahl der versteckten Schichten, lange weitergehen.
Anfangs gab es meist nur eine versteckte Schicht, später wurden mehrere von diesen eingefügt und sogenannte \aclp{dnn} enstanden.

\subsection{Deep Learning}

Deep Learning ist ein Teilgebiet des maschinellen Lernens, dass \acp{nn} mit mehreren versteckte Schichten enthält \citep{deeplearningreview}.
Es befasst sich mit Tiefen Neuronalen Netzen (\acsp{dnn}), welche eine deutlich höhere Effizienz als \acp{nn} mit nur einer versteckten Schicht aufweisen.

\subsection{Natural Language Processing}

\acf{nlp}

\subsection{NLP-Pipeline}



\subsection{Regelbasiertes System}
