%*******************************************************
% Abstract
%*******************************************************
\pdfbookmark[1]{Abstrakt}{Abstrakt}
\chapter*{Abstrakt}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstrakt}
Mit der beständig fortschreitenden Digitalisierung im Gesundheitswesen wird es immer wichtiger, auch das Wissen über das Informationsmanagement,
also die Verarbeitung von Informationen und die dazu nötigen Schritte u.v.a.m. dort digital und strukturiert erreichbar zu machen.
Diese Arbeit beschäftigt sich mit der vom Institut für Medizinische Informatik, Statistik und Epidemiologie entwickelten Wissensbasis SNIK.
Diese enthält Wissen aus dem Bereich des Informationsmanagements im Krankenhaus und soll künftig auch bei dem Studium der Medizininformatik helfen.
Momentan ist sie aber nicht mit geschriebener Sprache abrufbar, sondern nur über andere Werkzeuge, welche es schwierig machen, das Wissen zu durchsuchen.
Eine Lösung hierfür ist Question Answering (Fragenbeantwortung).
Es soll möglich sein, dass ein Nutzer eine englische Frage in Satzform stellt und darauf eine Antwort bekommt.
Hierfür gibt es verschiedene Systeme, viele sind allerdings auf andere Wissensbasen spezialisiert.
Die Schwierigkeit bei solchen Systemen ist einerseits, die menschlichen Fragen in eine für Computer lesbare Form, d.h. eine Abfrage an die Wissensbasis,
umzuformen und andererseits, aus verschiedenen Antwortmöglichkeiten die auszuwählen, welche die fragende Person am wahrscheinlichsten meinte.
Das Ziel dieser Arbeit war, nach Systemen zum Question Answering zu recherchieren und letztendlich eines auf SNIK anzuwenden.
Die Antworten wurden außerdem anhand eines vorher definierten Fragenkataloges auf ihre Genauigkeit hin überprüft und gewertet.
\vfill
