% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = de_DE

%% Dies gibt Warnungen aus, sollten veraltete LaTeX-Befehle verwendet werden
\RequirePackage[l2tabu, orthodox]{nag}

\documentclass[utf8,biblatex]{lni}
\bibliography{../Dokumentation/Bibliography, ../Dokumentation/snik}

%% Schöne Tabellen mittels \toprule, \midrule, \bottomrule
\usepackage{booktabs}

%% Zu Demonstrationszwecken
\usepackage[math]{blindtext}
\usepackage{mwe}

%% Akronyme
\usepackage{acronym}

%% BibLaTeX-Sonderkonfiguration,
%% falls man schnell eine existierende Bibliographie wiederverwenden will, aber nicht die .bib-Datei händisch anpassen möchte.
%% Bitte \iffalse und \fi entfernen, dann ist diese Konfiguration aktiviert.

\AtEveryBibitem{%
  \ifentrytype{article}{%
  }{%
    \clearfield{doi}%
    \clearfield{issn}%
    \clearfield{url}%
    \clearfield{urldate}%
  }%
  \ifentrytype{inproceedings}{%
  }{%
    \clearfield{doi}%
    \clearfield{issn}%
    \clearfield{url}%
    \clearfield{urldate}%
  }%
}

\begin{document}
%%% Mehrere Autoren werden durch \and voneinander getrennt.
%%% Die Fußnote enthält die Adresse sowie eine E-Mail-Adresse.
%%% Das optionale Argument (sofern angegeben) wird für die Kopfzeile verwendet.
\title[Question Answering auf SNIK]{Question Answering auf einer Ontologie des Informationsmanagements im Krankenhaus}
%%%\subtitle{Untertitel / Subtitle} % falls benötigt
\author[Hannes R. Brunsch]% \and Konrad Höffner]
{Hannes R. Brunsch\footnote{Wilhelm-Ostwald-Schule, Gymnasium der Stadt Leipzig, Willi-Bredel-Straße 15, 04279 Leipzig, Deutschland \email{hrbrunsch@gmail.com}}}
%\and  Konrad Höffner\footnote{Universität Leipzig, Institut für Medizinische Informatik, Statistik und Epidemiologie, Härtelstraße 16--18, 04107 Leipzig, Deutsche \email{konrad.hoeffner@uni-leipzig.de}}}
\startpage{11} % Beginn der Seitenzählung für diesen Beitrag
\editor{Gesellschaft für Informatik}    % Namen der Herausgeber
\booktitle{Studierendenkonferenz Informatik} % Name des Tagungsband; optional Kurztitel
\yearofpublication{2023}
%%%\lnidoi{18.18420/provided-by-editor-02} % Falls bekannt
\maketitle

\begin{abstract}
Mit der beständig fortschreitenden Digitalisierung im Gesundheitswesen wird es immer wichtiger, auch das Wissen über das Informationsmanagement,
also die Verarbeitung von Informationen und die dazu nötigen Schritte u.v.a.m. dort digital und strukturiert erreichbar zu machen.
Diese Arbeit beschäftigt sich mit der vom IMISE entwickelten Wissensbasis SNIK.
Diese enthält Wissen aus dem Bereich des Informationsmanagements im Krankenhaus und soll künftig auch bei dem Studium der Medizininformatik helfen.
Das Wissen soll mittels geschriebener natürlicher Sprache durchsuchbar sein.
Eine Möglichkeit hierfür ist Question Answering.
Es soll möglich sein, dass ein Nutzer eine englische Frage in Satzform stellt und darauf eine Antwort bekommt.
Hierfür gibt es verschiedene Systeme, viele sind allerdings auf andere Wissensbasen spezialisiert.
Das Ziel dieser Arbeit war, nach Systemen zum Question Answering zu recherchieren und letztendlich eines auf SNIK anzuwenden.
Die Antworten wurden außerdem anhand eines vorher definierten Fragenkataloges auf ihre Genauigkeit hin überprüft und bewertet.
Als Kandidat wird QAnswer vorgeschlagen.  
\end{abstract}

\begin{keywords}
Semantic Web \and Question Answering \and KBQA \and KGQA \and ODQA \and NLP
\end{keywords}

%\input{Acronym.tex}

\section{Einleitung}

Das semantische Netz des Informationsmanagements im Krankenhaus (SNIK) ist eine
die Domäne des Informationsmanagements im Krankenhaus betreffende Ontologie \cite{domaene}.
Sie behandelt Wissen über Krankenhausinformationssysteme und deren Management.
Dieses wurde aus drei Lehrbüchern \cite{bb,ob,he} und einem Interview \cite{ciosurvey} manuell extrahiert und in RDF modelliert.

\section{Grundlagen}
\begin{itemize}
  \item SNIK Metamodell --> Snik ist Ontologie und Wissensbasis in einem, besteht aus Metaontologie und Ontologie, weil Klassen weil Lehrbücher abstraktes Wissen, reden nicht über spezielle Krankenhäuser; Nutzung in QA mittels Verwendung als Wissensbasis und Klassen als Individuen
  \item kurz über QA schreiben, viele Verweise auf QALD etc.
  \item nach neueren Quellen gucken!
  \item Portabilität etc. 
  \item Angeguckte Systeme ein Satz pro System (kleines bisschen mehr über QAnswer KG)
\end{itemize}

\section{Anpasssung von QAnswer KG an SNIK}
\begin{itemize}
  \item Konfiguration: Stopwords, Lexikalisierungen etc.
  \item Verwendung von ausschließlich BB begründen
  \item Materialisierungen und Notwendigkeit derer beschreiben
\end{itemize}

\section{Benchmark}

\section{Ergebnisse}

\begin{itemize}
  \item Training beschreiben
  \item hier die Plots mit den Kurven möglichst auf einer Seite darstellen
  \begin{itemize}
    \item[$\rightarrow$] Mit groupplots \url{https://tex.stackexchange.com/questions/237213/how-to-add-one-single-legend-entry-for-several-plots}
  \end{itemize}
  \item herausfinden wie das offiziell heißt, Lernkurve?
  \begin{itemize}
    \item Die Methodologie dort an sich ist wohl sehr komplex, muss ich wohl auch einen Paragraphen oder so zu schreiben
    \item Paar Ergebnisse, die ich gefunden habe:
    \begin{itemize}
      \item \url{https://towardsdatascience.com/how-do-you-know-you-have-enough-training-data-ad9b1fd679ee}
      \item \url{https://towardsdatascience.com/predicting-the-effect-of-more-training-data-by-using-less-c3dde2f9ae48}
      \item \url{https://www.researchgate.net/publication/319272101\_Bootstrapping_the_Out-of-sample\_Predictions\_for\_Efficient\_and\_Accurate\_Cross-Validation}
      \item \url{https://www.researchgate.net/post/What\_should\_be\_Optimal\_size\_of\_training\_data}
      \item \url{https://machinelearningmastery.com/much-training-data-required-machine-learning/}
    \end{itemize}
    \item Es gibt anscheinend keinen richtigen Namen für den Graphen, würde es also Performance in Abhängigkeit der Datenmenge oder so nennen
    \item Lernkurve ist anscheinend Performance in Abhängigkeit von Zeit, und darauf haben wir nur indirekt und nicht wirklich Einfluss
    \item Die Form scheint recht normal zu sein, also dass das erst recht steil ansteigt und dann einen Grenzwert hat (sieht fast schon wie eine Wurzelfunktion aus bei uns, oder?)
    \item Nur das Ende ist halt komisch, eigentlich scheinen alle zu sagen, dass mehr Daten auch gleich mehr gut sind normalerweise
    \item Liegt also entweder am Training von QAnswer oder an uns, ich würde im Rahmen vom Paper eventuell zumindest nochmal nach Ursachen zu gucken versuchen?
  \end{itemize}
\end{itemize}


\section{Diskussion und Ausblick}

Ein Modell ist immer für einen bestimmten Zweck erstellt und bildet nur einen Teil der Wirklichkeit ab.
SNIK fokussiert sich auf das Beantworten der Fragestellung "Wer (Rolle) macht was (Aufgabe) womit (Objekttyp)?".
Solche Fragen beantwortet das trainierte System auch sehr gut, die größte Herausforderung ist allerdings der "Mismatch" im verwendeten Vokabular eines menschlichen Nutzers zu den Properties der Ontologie.
Während in einer Wissensbasis die Abbildung von Verben zu Properties einfacher ist, weicht besonders bei der Beschreibung von Subklassen und Teil-Ganzes-Beziehungen das Vokabular menschlicher Nutzer oft von den Labels in der Ontologie ab.
Insgesamt erreicht das System bei dieser Art von Fragen  einen F-Score von 0.9... auf ..., siehe ...
Fragen, welche nicht diesem Schema folgen, wie die Leseverständnisfragen aus \cite{bb} (fußnote zu link im zenodo archiv), können selbst nach dem Training nur selten richtig beantwortet werden (F-Score von ... auf ..., siehe ...).
Unserer Einschätzung nach ist dies eine grundlegende Limitierung der gewählten Modellierung, wir erwarten daher auch bei zukünftigen Systemen keine überwiegend richtige Beantwortung der Verständnisfragen.
Wir planen zur Beantwortung allgemeiner Fragen, die über "Wer macht was womit" hinausgehen, das Training von Sprachmodellen direkt auf den Lehrbüchern.
Ein hybrides System aus KBQA und Sprachmodell hat das Potenzial, die Stärken beider Ansätze zu vereinen.

\begin{itemize}
  \item Diskussion von Kurven etc.
\end{itemize}

%% \bibliography{lni-paper-example-de.tex} ist hier nicht erlaubt: biblatex erwartet dies bei der Preambel
%% Starten Sie "biber paper", um eine Biliographie zu erzeugen.
\printbibliography

\end{document}
